
                          “抄靶子”

                            鲁迅

    中国究竟是文明最古的地方，也是素重人道的国度，对于人，一向是非常重视
的。至于偶有凌辱诛戳，那是因为这些东西不是人的缘故。皇帝所诛者，“逆”也
，官军所剿者“匪”也，刽子手所杀者“犯”也，满州人“入主中原”不久也就染
就了这样的淳风，雍正皇帝要除掉他的弟兄，就先行御赐改称为“阿其那”与“塞
思黑”，我不懂满州话，译不明白，大约是“猪”和“狗”罢。黄巢造反，以人为
粮，但若说他吃人，是不对的，他所吃的物事，叫作“两脚羊”。

    时候是二十世纪，地方是上海，虽然骨子里永是“素重人道”，但表面上当然
会有些不同的。对于中国的有一部分并不是“人”的生物，洋大人如何赐谥，我不
得而知，我仅知道洋大人的下属所给与的名目。

    假如你常在租界的路上走，有时总会遇见几个穿制服的同胞和一位异胞（也往
往没有这一位）用手枪指住你，搜查你的全身和所拿的物件。倘是白种，是不会指
住的；黄种呢，如果被指住的说是日本人，就放下手枪，请他过去；独有文明最古
的黄帝子孙，可就“则不得免焉”了。这在香港叫作搜身，倒也还不算很失了体统
，然而上海则竟谓之“抄靶子”。

    抄者，搜也，靶子是该用枪打的东西，我从前年九月以来才知道这名目的的确
。四万万靶子，都排在文明最古的地方，私心在侥幸的只是还没有被打着。洋大人
的下属，实在给他的同胞们定了绝好的名称了。

    然而我们这些“靶子”们互相推举起来的时候确还是要客气些。我不是“老上
海”，不知道上海滩上先前的相骂，彼此是怎样赐谥的了。但看看记载，还不过是
“曲辫子”，“阿木林”。“寿头码子”虽然是“猪”的隐语，然而还究竟是隐语
，含有宁“雅”而不“达”的高谊。若夫现在，只要被他认为对于他不够恭顺，他
便园睁了绽着红筋的两眼，挤尖喉咙和口角的白沫同时喷出两个字来道：“猪萝”
。

                                   （六月十六日）

（摘自《准风月谈》）

输入：大隶lixin@server.uwindsor.ca (Wang Lixin)
